.. Особенности GRUB2
   -----------------

.. =================== ====
   /boot/grub/grub.cfg главный конфигурационный файл, который не должен редактироваться вручную. Он генерируется заново при каждом обновлении ядра системы;

   /etc/grub.d/        каталог содержащий скрипты, которые выполняются при автоматической генерации конфигурационного файла ``grub.cfg``;

   /etc/default/grub   конфигурационный файл, содержащий настройки меню GRUB, которые считываются скриптами и записываются в конфигурационный файл ``grub.cfg``.
   =================== ====

Принципиальное отличие в управлении GRUB2 -- конфигурационный файл ``/boot/grub2/grub.cfg`` (замена файла ``/boot/grub/grub.conf`` в GRUB) не редактируется вручную, а создается автоматически командой::

  grub2-mkconfig

на основе файла настроек ``/etc/deafult/grub`` и скриптов, находящихся в ``/etc/grub.d/``. 

.. note::
  
   Конфигурационный файл ``/boot/grub2/grub.cfg`` можно отредактировать обычным редактором, но внесенные изменения будут сохранены только до первого обновления системы, затрагивающего ядро.

Команда grub2-mkconfig, генерирует содержимое нового конфигурационного файла, не перезаписывая старый, а выводя это содержимое на стандартное устройство вывода, поэтому для изменения конфигурационного файла применяется цепочка команд::

  grub2-mkconfig > /boot/grub/grub.cfg

В зависимости от дистрибутива набор скриптов различен, но есть  скрипты, которые присутствуют в большинстве дистрибутивов:

=============== =====
00_header       загружает установки GRUB из /etc/default/grub, такие, как: время ожидания выбора конфигурации, конфигурация, загружаемая по умолчанию и другие.
10_linux        загружает конфигурации меню для установленного дистрибутива.
20_memtest86+   загружает утилиту тестирования памяти.
30_os-prober    сканирует жесткие диски на наличие других операционных систем и добавляет их в загрузочное меню.
40_custom       предназначен для добавления пунктов меню загрузки вручную.
=============== =====

Нумерация скриптов осуществляется согласно очередности их исполнения.

.. note::
  Эти скрипты не должны редактироваться, за исключением скрипта ``40_custom``, который как раз и предназначен для создания собственных пунктов меню загрузки.

Правильным способом настройки сгенерированных системой пунктов меню загрузки является редактирование файла настроек ``/etc/deafult/grub``.

Параметры
~~~~~~~~~

- GRUB_DEFAULT устанавливает систему, загружаемую по умолчанию. Может быть равен номеру (нумерация начинается с 0)

::

  GRUB_DEFAULT=0

или точному названию

::

  GRUB_DEFAULT="Microsoft Windows XP Professional (on /dev/sda1)

В качестве значения можно указать ``saved``. Это позволит использовать команды ``grub-reboot`` и ``grub-set-default`` для выбора пункта меню по-умолчанию при последующих перезагрузках. 

Например::

  sudo grub2-reboot 1

однократно выбирает второй пункт меню по-умолчанию (только для следующей загрузки)

.. note::
   Записывает в файл ``grubenv`` номер пункта меню по умолчанию::
   
     saved_entry=1

::

  sudo grub2-set-default 2

выбирает на постоянной основе третий пункт меню по-умолчанию.


- GRUB_SAVEDEFAULT=true в паре с GRUB_DEFAULT=keep позволяют сохранить выбор загружаемой системы, сделав ее системой по умолчанию (см. выше).

- GRUB_TIMEOUT -- время в секундах, в течение которого GRUB ждет выбора, прежде чем загрузить систему по умолчанию. Можно установить равным 0, чтобы GRUB не показывал экран выбора ОС, или любое отрицательное значение для отключения таймера.

- GRUB_HIDDEN_TIMEOUT указывает паузу в секундах перед отображением меню загрузки. Учитывается, только тогда, когда установлено несколько ОС. Если параметр GRUB_HIDDEN_TIMEOUT_QUIET=true, то во время ожидания таймер не отображается.

- GRUB_DISTRIBUTOR -- название текущего дистрибутива, используется при формировании соответствующей записи в меню выбора ОС.

- GRUB_CMDLINE_LINUX, GRUB_CMDLINE_LINUX_DEFAULT -- список параметров, передаваемых ядру Linux. Значения параметра GRUB_CMDLINE_LINUX используются как для обычного режима загрузки, так и для режима восстановления (recovery). Значения параметра GRUB_CMDLINE_LINUX_DEFAULT используются только обычным режимом. Аналогично используются параметры GRUB_CMDLINE_NETBSD, GRUB_CMDLINE_NETBSD_DEFAULT GRUB_CMDLINE_XEN, GRUB_CMDLINE_XEN_DEFAULT для систем NetBSD и Xen.

- GRUB_DISABLE_RECOVERY=true -- пункт меню загрузки в режиме восстановления не создается.

- GRUB_DISABLE_OS_PROBER=true -- отключает поиск других установленных ОС и генерацию для них пунктов меню загрузки.

- GRUB_GFXMODE=1280x768x32 -- устанавливает разрешение экрана. Третий параметр (цветность) можно опустить. Список доступных разрешений можно посмотреть командой vbeinfo в командной строке GRUB2.

- GRUB_GFXPAYLOAD_LINUX=true -- сохраняет разрешение экрана при передаче управления ядру Linux.

- GRUB_BACKGROUND="/path/to/picture.jpeg" -- устанавливает фоновое изображение.

- GRUB_THEME="path/to/theme.file" -- устанавливает тему оформления.

- GRUB_DISABLE_LINUX_UUID -- отключает использование специальной системы идентификаторов для определения корневой файловой системы.

.. возможность исключать поврежденные блоки памяти (GRUB_BADRAM);
.. возможность загружать дополнительные модули (GRUB_PRELOAD_MODULES);
.. возможность управлять терминалами ввода и вывода (GRUB_TERMINAL_INPUT, GRUB_TERMINAL_OUTPUT, GRUB_TERMINAL, GRUB_SERIAL_COMMAND);
.. возможность воспроизводить звуковой сигнал при запуске (GRUB_INIT_TUNE).

Создание пункта меню
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.. kernel=linux
.. GRUB2 использует нумерацию разделов с 1, а не с 0, как это было в GRUB. Следовательно первый раздел первого устройства (``/dev/sda1``) это (hd0,1), а не (hd0,0), как было раньше.

Чтобы добавить новую загрузочную опцию необходимо отредактировать скрипт ``40_custom``. Скрипт ``40_custom`` после установки содержит примерно следующее::
::

  #!/bin/sh
  exec tail -n +3 $0
  # This file provides an easy way to add custom menu entries.  Simply type the
  # menu entries you want to add after this comment.  Be careful not to change
  # the 'exec tail' line above.

Строки, добавляющие новый пункт в меню загрузки выглядят примерно так:

* для GNU/Linux

::

  menuentry 'Пункт меню' {
  set root=(hdX,Y)
  linux  /boot/vmlinuz
  initrd /boot/initrd.img
  }

* для MS Windows

::

  menuentry 'Пункт меню' {
  chainloader (hdX,Y)+1
  }

``set root=(hdX,Y)`` -- устройство и раздел по умолчанию, для файлов необходимых загрузчику.

.. note::
  GRUB2 использует нумерацию разделов с 1, а не с 0, как это было в GRUB. Следовательно первый раздел первого устройства (``/dev/sda1``) это (hd0,1), а не (hd0,0), как было раньше.

После внесенных изменений нужно сгенерировать новый файл grub.cfg::

  grub2-mkconfig > /boot/grub/grub.cfg


Командная строка
~~~~~~~~~~~~~~~~
При загрузке может возникнуть необходимость в командной строке GRUB. Для выхода в режим командной строки необходимо нажать ``c``, для возврата -- ``esc``. Командная строка поддерживает автодополнение по ``Tab``.

Чтобы в процессе работы в командной строке получить доступ к файлу, находящемуся не в корневой файловой системе (получить доступ к файлу, находящемуся в корневой файловой системе можно как обычно /path/to/file), необходимо знать наименование устройств и разделов. 

Например::

  (hd0,1)

означает первый жесткий диск (устройства нумеруются с 0) и на нем первый раздел (разделы нумеруются с единицы), что соответствует /dev/sda1.

Если при наборе команды, например::

  set root=(

нажать ``Tab``, то GRUB сам предложит вам список возможных устройств::

  possible devices are:
  hd0     fd0

Если нажать ``Tab`` при набранной команде::

  set root=(hd0,

то вам будет предложен список разделов на первом жестком диске. Ну и для набранной команды::

  set root=(hd0,1)/

будет предложен список файлов на данном разделе.

GRUB использует unicode, т.е. создание пункта меню на русском языке проблем вызвать не должно.

Настройка безопасности
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
GRUB предоставляет возможность разграничения прав доступа. Можно создавать обычных пользователей, которые могут загружать разрешенные им ОС, а также суперпользователей, которые могут загружать любую ОС, редактировать существующие записи и вызывать командную строку. Список суперпользователей задается командой::

  set superusers="root"

Создать обычного пользователя и задать ему незашифрованный пароль можно командой::

  password user 123

Той же командой можно создать пароль суперпользователю. Для создания зашифрованного пароля нужно воспользоваться программой ``grub-mkpasswd-pbkdf2``, а в скриптах прописать соответственно команду::

  password_pbkdf2 root grub.pbkdf2.sha512.10000.mnogobukv

Все эти команды лучше всего дописать в скрипт 40_custom.

Для того, чтобы определенный пользователь мог запускать определенную ОС, он должен быть прописан в списке в соответствующем пункте меню в ключе --users::

  menuentry "Debian" --users "пользователь1 ... пользователь№" --class ...
